**SD鋼彈**（Super Deformed
Gundam）是指[鋼彈系列作品當中登場的機械與人物](../Page/GUNDAM系列作品.md "wikilink")，將其頭部誇張化，手腳縮小成為[二頭身比例的角色](../Page/二頭身.md "wikilink")，以及使用SD機械／人物所製作的商品群之總稱。

## 發展

基本發想是將鋼彈系列作品中的複雜世界觀以及難以區別的機械，表現成所有的人都可以清楚理解的型態。於1985年6月以由SD鋼彈之父[橫井孝二設計造型的轉蛋玩具發售的系列作品首度問世](../Page/橫井孝二.md "wikilink")。由於二頭身表現的角色外觀可愛，以及豐富的種類所帶來的收集欲，SD鋼彈的愛好者擴及鋼彈系列作品的主要客層（青少年男性）之外。成為鋼彈系列作品的一個主要旁支。

另外其中汎衍出來最為熱絡的模型商品BB戰士，亦隨著當年愛好者日漸成長，由集中[青少年市場轉而拓展](../Page/青少年.md "wikilink")[成年人市場](../Page/成年.md "wikilink")。2004年，由「武者七人眾編」重新改編的作品「武者烈傳．零」，於模型雜誌「Hobby
Japan」連載後，熟悉角色重新包裝，勾起成年模型迷集體回憶，因而大受歡迎。甚至連模型相關故事「舞化武可編」，原定以「光之七人眾」子弟（少年武者）為主角，亦由於七人眾太受歡迎，製作單位唯有中止餘下兩名子武者隱丸及凄丸商品化，轉而集中於催谷七人眾模型上。

### 題材

最初SD鋼彈的設定方針，是將「機動戰士鋼彈」MS矮小化，然後加上人格，使它感覺上更像人類。這種設定大大影響日後各篇作品。

首先將這種設定發揚光大者，要數到取材自《[模型狂四郎](../Page/模型狂四郎.md "wikilink")》之機體「武者頑馱無」的同名角色，以及在此基礎上發展、以日本戰國時代為背景的「SD戰國傳」，推出至今已接近20年。

其後，復古風氣更促成以西方騎士為藍本之「騎士鋼彈」，由擁有人格的MS角色及經典鋼彈人物貫穿整個故事。

#### [SD戰國傳系列](../Page/SD戰國傳系列.md "wikilink")

  - [SD戰國傳 武者七人眾篇](../Page/SD戰國傳_武者七人眾篇.md "wikilink")
  - [SD戰國傳 風林火山篇](../Page/SD戰國傳_風林火山篇.md "wikilink")
  - [SD戰國傳 天下統一篇](../Page/SD戰國傳_天下統一篇.md "wikilink")
  - [SD戰國傳 武神降臨篇](../Page/SD戰國傳_武神降臨篇.md "wikilink")

新SD戰國傳

  - [新SD戰國傳 地上最強篇](../Page/新SD戰國傳_地上最強篇.md "wikilink")
  - [新SD戰國傳 傳說之大將軍篇](../Page/新SD戰國傳_傳說之大將軍篇.md "wikilink")
  - [新SD戰國傳 七人之超將軍篇](../Page/新SD戰國傳_七人之超將軍篇.md "wikilink")
  - [新SD戰國傳 超機動大將軍篇](../Page/新SD戰國傳_超機動大將軍篇.md "wikilink")

超SD戰國傳

  - [超SD戰國傳 武神輝羅鋼篇](../Page/超SD戰國傳_武神輝羅鋼篇.md "wikilink")
  - [超SD戰國傳 刀霸大將軍篇](../Page/超SD戰國傳_刀霸大將軍篇.md "wikilink")
  - [新SD戰國傳 天星七人眾篇](../Page/新SD戰國傳_天星七人眾篇.md "wikilink")
  - [武者戰記 光之變幻篇](../Page/武者戰記_光之變幻篇.md "wikilink")
  - [SD鋼彈 武者G世紀](../Page/SD_GUNDAM_武者G世紀.md "wikilink")

SD頑駄無

  - [SD頑駄無 武者0傳](../Page/SD頑駄無_武者0傳.md "wikilink")
  - [SD頑駄無 武者02傳](../Page/SD頑駄無_武者02傳.md "wikilink")
  - [SD頑駄無 武者03傳](../Page/SD頑駄無_武者03傳.md "wikilink")

SD鋼彈 FORCE繪卷

  - [武者烈傳·零](../Page/武者烈傳·零.md "wikilink")
  - [武者烈傳 舞化武可篇](../Page/武者烈傳_舞化武可篇.md "wikilink")
  - [武者番長風雲錄](../Page/武者番長風雲錄.md "wikilink")

BB戰士三國傳

  - [BB戰士三國傳 風雲豪傑編](../Page/BB戰士三國傳_風雲豪傑編.md "wikilink")
  - [BB戰士三國傳 英雄激突編](../Page/BB戰士三國傳_英雄激突編.md "wikilink")
  - [BB戰士三國傳 戰神決鬥編](../Page/BB戰士三國傳_戰神決鬥編.md "wikilink")
  - [BB戰士 三國傳外傳 武勇激鬥錄](../Page/BB戰士_三國傳外傳_武勇激鬥錄.md "wikilink")

BB戰士三國傳Brave Battle Worriors

  - [-{zh-tw:SD鋼彈三國傳BraveBattleWarriors;zh-hk:SD高達三國傳BraveBattleWarriors;zh-hans:SD高达三国传BraveBattleWarriors;}-](../Page/SD_GUNDAM三國傳BraveBattleWarriors.md "wikilink")
  - [超電影版SD高達三國傳～BraveBattleWarriors～](../Page/超電影版SD高達三國傳～BraveBattleWarriors～.md "wikilink")

#### [SD鋼彈外傳系列](../Page/SD_GUNDAM外傳.md "wikilink")

  - [SD鋼彈外傳
    -{zh-tw:吉翁萬歲;zh-hk:捷古自護;zh-hans:吉翁万岁;}-編](../Page/SD_GUNDAM外傳.md "wikilink")
  - [SD鋼彈外傳 圓桌騎士編](../Page/SD_GUNDAM外傳_圓桌騎士編.md "wikilink")
  - [SD鋼彈外傳 聖機兵物語](../Page/SD_GUNDAM外傳_聖機兵物語.md "wikilink")
  - [SD鋼彈外傳 機甲神傳說](../Page/SD_GUNDAM外傳_機甲神傳說.md "wikilink")

新SD鋼彈外傳

  - [SD鋼彈外傳 聖龍物語](../Page/新SD_GUNDAM外傳_聖龍物語.md "wikilink")
  - [SD鋼彈外傳 黃金神話](../Page/新SD_GUNDAM外傳_黃金神話.md "wikilink")
  - [SD鋼彈外傳 鎧闘神戦記](../Page/新SD_GUNDAM外傳_鎧闘神戦記.md "wikilink")

#### SD司令戰記系列

  - SD司令戰記 G-Arms
  - SD司令戰記II GUNDAM FORCE
  - SD司令戰記III SUPER G-ARMS
  - 新GUNDAM FORCE グレートパンクラチオン
  - Gチェンジャー

##### CG動畫

  - [SD GUNDAM FORCE](../Page/SD_GUNDAM_FORCE.md "wikilink")

### 評價

雖然SD鋼彈的初始企畫與是以原作角色搞笑化為出發點，但後來卻陸續加入了以不同時空背景作為舞台，大大充實了整個系列的故事性及普及性。例如以日本戰國時代為舞台的「[SD戰國傳系列](../Page/SD戰國傳系列.md "wikilink")」（武者鋼彈）系列，以及[角色扮演遊戲風格的歐洲中古幻想世界為舞台的](../Page/電子角色扮演遊戲.md "wikilink")「SD鋼彈外傳」系列等。商品也從早期簡單的[轉蛋玩具](../Page/轉蛋.md "wikilink")，擴展至收集卡、[模型](../Page/鋼普拉.md "wikilink")、電子遊戲等各層面。

在許多SD鋼彈作品當中，被可愛化的各種MS與MA也被擬人化，與駕駛員具有類似的人格（也有部分機體的人格是來自於在鋼彈系列作品中登場的人物）。但是也有類似遊戲「[SD
GUNDAM
G世代](../Page/SD_GUNDAM_G世代.md "wikilink")」系列或者「[超級機器人大戰](../Page/超級機器人大戰.md "wikilink")」系列那樣是需要有駕駛員駕駛的純機械人。）

在動漫界當中，SD鋼彈可算是少數作為延申產品（由鋼彈發展出來），而能夠屹立市場二十多年的作品。而「SD」宛然成為「Q版」的另一種稱呼。

另外，在美國市場上"SD"的全寫被改為"**Superior
Defender**"，因為英語的Deformed主要是形容「畸形的」負面意味，TV電視系列「SD
GUNDAM FORCE」當中的SD也採用了英文版的解釋。

## 商品

### [轉蛋](../Page/轉蛋.md "wikilink")（）

  - SD高達聖獸戰記
  - SD高達三國傳
  - SD Gundam Full color STAGE
  - SD Gundam Full color CUSTOM
  - SD Gundam Full color IMPACT
  - SD Gundam Full color NEXT
  - SD Gundam Full color DASH

### 模型

#### 元祖SD鋼彈

為了區別「機動戰士高達」與後續作品的分別，同好間經常將第一套高達稱為「ファーストガンダム」（First Gundam，
FG），漢語圈多稱為「初代高達」、「高達0079」、「0079」或「元祖高達」

元祖高達 是指 SD高達其中一個系列

\[ 元祖\]是日文漢字 ，有\[原本\]的意思因而有不少華人誤以為可以稱 第一套高達 為元祖高達

元祖高達模型 元祖SD Gundam Mini Collection Mark-1 系列

  - 騎士ガンダム
  - 騎士ガンダム SP Ver.
  - サタンガンダム

#### BB戰士

  - 1～6號，頭身比例最初為1:1.5，因其附有發射[BB彈的功能而得之](../Page/BB彈.md "wikilink")「BB戰士（BB-Senshi）」稱呼。
  - 7～12號，為配合電影「馬沙之反擊」而推出的系列。由7號開始將，內容及設計上重新包裝，例如為鋼彈模型角色加上雙眼，亦刪除1～6號當中的[標耙零件](../Page/標耙.md "wikilink")。頭身比例壓縮至1:1，加大頭部比重，相對刪除大腿，只保留腳板的設計，成為往後十多年來的設計特色。為了作出區分，7號ν
    鋼彈以後，一律稱為「SD鋼彈．BB戰士」，並繼續沿用最初的名稱
  - 13號～16號，7\~12號的延伸，由13號MK-II開始，雖然廢除掉了[BB彈](../Page/BB彈.md "wikilink")，改用直身子彈。角色上以「馬沙之反擊」的競爭對手「S
    鋼彈」、以及其他經典角色為主。
  - 17號，改編自漫畫《[模型狂四郎](../Page/模型狂四郎.md "wikilink")》同名角色的武者頑馱無商品化，引入「輕裝／著裝」概念，並首次製作原創故事「SD戰國傳」，以及相關角色，開展武者鋼彈長達20年的歷史。
  - 23號。武者精太頑馱無，同樣是《[模型狂四郎](../Page/模型狂四郎.md "wikilink")》角色，首次在角飾及龍頭引入電鍍技術。
  - 42號，殺驅三兄弟。首個商品化的武者Zaku角色，並以「新殺驅」需要將相關零件與14號Zaku
    III換裝的賣點。後來「風林火山篇」中，「劍舞風荒」亦用上類似方式。
  - 43號，騎士鋼彈，首個武者系列以外的角色商品化，「騎士系列」後來主力於「元祖系列」商品化，成為武者以外另一大系。
  - 46號，豪華大將軍，體型巨大，前所未有，而且進一步確立同系列互動、同一系列角色所屬零件，可以讓指定人身裝備。（例子有「武者五人眾」角飾裝在豪華大將軍軍扇上、「風林火山篇」中，「闍之五人眾」將「闍之鎧」裝在殺驅頭（39號闍將軍）身上，變成「新生闍將軍」。最近期的例子，要數到「武者烈傳．武化舞可篇」中，「光之七人眾」將裝備「武代舞可」裝在「267號烈火武者頑馱無」身上，變成「烈火武者大將軍」。）
  - 59號，司令鋼彈，第三個武者系列以外的角色商品化，「G-Arms系列」與「武者」「騎士」，並列SD鋼彈三大系列。
  - 1992年，在新作「傳說之大將軍」以外，[萬代另外製作新系列](../Page/萬代.md "wikilink")「小小（ちーびー）戰士」，特點選角方面，主要由非武者角色組成（10號殿樣鋼彈
    EX例外。），而且體形較小（相信是為了部份角色，被設定裝入機兵有關。）、關節採用一件式骨架，而且人人相同。因此可以交換手腳。作為300日圓產品，亦能呈現變形、輕／著裝功能。然而該系列僅推出11款模型就完結了。（至於BB戰士當中，117號機甲神所附的神秘騎士NEO鋼彈、121號超機甲神、130號機動武者大鋼當中的舞威丸亦用上此系列的骨架。）
  - 1995年「超機動大將軍」篇，首次全系列放棄子彈發射結構，最終角色「超機動大將軍」更是至今為止，BB戰士體型最大的模型。而其雙翼「輝羅鋼」，印刷電鍍面的製作技術更是首次引用。及後更延伸出新系列「武神輝羅鋼」。賣點是全系列角色可交換裝備。然而由於此款設計，大大局限活動性及外觀，模型設計與「超機動大將軍」的精細相比，始終稍有不足。
  - 1997年「刕霸大將軍篇」，同樣以交換裝甲為賣點，但角色設計更加細緻。由於鐵機武者成為主要角色，令可變形模型，均較以往為多。至於「魂武者鬥刃丸」首次引入全透明設計，加上流線外形，實為編章中最佳設計。
  - 「天星七人眾」是最後使用「輝羅鋼」技術的系列，自此以後，除了以boxset在o傳出現的特別版天零外已無任何bb戰士再使用該技術，什至同系之中只要有使用輝羅鋼技術的更一直不在複刻之列，直至近年該部分模型以『極彩輝羅鋼』之名再度推出，唯原本「輝羅鋼」部分改成銀底彩色貼紙.
  - 1999年，[萬代推出以G世代](../Page/萬代.md "wikilink")（Generation）系列模型。以往BB戰士均採用軟質素材關節，並以說明書上這類零件的分件編號「PC」，稱為「PC關節」。通常在組裝時，要分別在身體中，按指定位置裝上頸、腰、雙手雙腳，大約五至六件PC關節（數量視乎模型設計而定），最後才正式加上頭及四肢。
  - 而G世代系列摒棄這個沿用十多年的做法，轉而使用新設計：由分散的多件PC關節，統一為兩份PC膠骨架，分別為「十」字型的頭手腰骨架，以及「一」字型[下盤骨架](../Page/下盤.md "wikilink")。只要將兩截組裝成「士」字型，便可做出頭手腳腰轉動的效果。裝嵌簡單無疑是此設計一大優點，但BB戰士自「傳說之大將軍篇」後，模型活動性不斷提升的時候，PC骨架卻沒有用上當時流行的圓球關節，反而用回相對落後的圓柱關節，亦令當時不少愛好者失望。
  - 而同時推出，一樣用上PC骨架的「天星七人眾」系列，無可避免亦因為骨架問題，影響評價。而角色設計上較遜前作，也令此作人氣不彰。此作亦往往被視為，是BB戰士谷底期序幕。一直到「武者O傳」後才漸見起色。
  - 「武者o傳」3首次取消普通模型電鍍零件，只在某些豪華版加入，直至「武者烈傳」後期才再度出現（其實後期出現的電鍍也是標榜是豪華版的普通模型）.

### 卡片（カードダス）

### 電玩

#### SD戰國傳

  - 《SD戰國傳 國盜物語》（[GB](../Page/GameBoy.md "wikilink")）1989年
  - 《SD戰國傳2 天下統一編》（[GB](../Page/GameBoy.md "wikilink")）1992年
  - 《SD戰國傳3 新SD戰國傳 地上最強編》（[GB](../Page/GameBoy.md "wikilink")）1992年
  - 《新SD戰國傳 大將軍列傳》（[SFC](../Page/超級任天堂.md "wikilink")）1995年
  - 《新SD戰國傳 機動武者大戰》（[PS](../Page/PlayStation.md "wikilink")）1996年

#### SD鋼彈外傳

  - 《SD鋼彈外傳 騎士鋼彈物語》（[FC](../Page/紅白機.md "wikilink")）1990年
  - 《SD鋼彈外傳 -{zh-tw:拉克
    ;zh-hk:拉古}-羅亞的英雄》（[GB](../Page/GameBoy.md "wikilink")）1990年
  - 《SD鋼彈外傳 騎士鋼彈物語 大遺産》（[SFC](../Page/超級任天堂.md "wikilink")）1991年
  - 《SD鋼彈外傳 騎士鋼彈物語2 光之騎士》（[FC](../Page/超級任天堂.md "wikilink")）1991年
  - 《SD鋼彈外傳 騎士鋼彈物語3 傳説的騎士團》（[FC](../Page/超級任天堂.md "wikilink")）1992年
  - 《SD鋼彈外傳2 圓桌騎士》（[SFC](../Page/超級任天堂.md "wikilink")）1992年
  - 《新SD鋼彈外傳 騎士鋼彈物語》（[GB](../Page/GameBoy.md "wikilink")）1994年

#### 線上遊戲

  - [SD GUNDAM Online](../Page/SD_GUNDAM_Online.md "wikilink")
  - SD敢达强袭战线
  - SD敢达战争要塞

#### 手機遊戲

  - SD Gundam SHOOTER

## 相關書籍

《**SD鋼彈模型大全［SD世界篇］**》日本：（2007年）ISBN 978-4-89425-422-0、台灣：（2009年）ISBN
978-986-209-844-0

  -
    BB戰士20週年推出的圖鑑，以模型為中心，詳細介紹每盒模型資料，以及部分未曾公開過的設定圖及試作品。

《**SD戰國傳．武者英雄譚**》（2007年）ISBN 978-4-06-364688-7

  -
    BB戰士20週年推出的設定集，以戰國傳各篇章為中心，逐一介紹。末段更有創作人訪問。

## 外部連結

  - [無國界SD高-{}-達大聯盟](http://www.sdgundamorg.com/)

[SD_GUNDAM](../Category/SD_GUNDAM.md "wikilink")
[Category:SD戰國傳](../Category/SD戰國傳.md "wikilink") [Category:SD
GUNDAM外傳](../Category/SD_GUNDAM外傳.md "wikilink")